佔中案開審前 離開中大在即 陳健民告別演講「最黑先見到星星」

2018年11月15日

佔中案開審前 離開中大在即
陳健民告別演講「最黑先見到星星」

陳健民告別演講上，佔中三子再聚首，笑對下周審訊。
何家達攝

【本報訊】佔中三子戴耀廷、陳健民及朱耀明等9人所涉佔中案件，下周一正式開審。由校園走上街頭抗爭，中大社會學系副教授陳健民昨晚舉行告別演講，吸引逾500人到場。三子再度聚首，有人送上「行無愧怍，天道昭昭」書法致敬。陳大談民主、宗教啟蒙，最後寄語學生要不枉此生，「希望大家唔好放棄，喺最黑嘅環境先見到星星」。

記者：黃翠儀

演講題為「毋忘燃燈人——向啟蒙者致敬」，全場座無虛席連樓梯走廊亦坐滿，程翔、劉慧卿、蔡子強等多位名人到場支持。面對不明前景寧願輕身上路而提早退休告別，陳教授此刻無怨恨、悲哀，反而最強烈是感恩，感激自1979年到中大讀書教書」。

告別演講後，大批學生爭相與陳合照。

演講尾聲，全場站立掌聲雷動。

政治啟蒙 源於「金禧事件」

他提到70年代「金禧事件」是政治意識啟蒙，中學時收到大學生師兄給他單張，那時校長說「唔好理佢呢啲人攪亂香港」，他問：「呢句大家係咪好熟？」引來哄堂大笑。當時他帶兩個弟弟去維園寫生，自己跑去附近參加集會，領悟到社會運動可以改變社會，加上有信仰思索人生意義，「我覺得我走一條啱嘅路人生會有力量」。

回歸前香港前途問題令他陷入掙扎，「當時我好關心中國都好，但點解要回歸中國呢？」他認為相關問題應問學生、舉辦公投，惟提議最終被否決。他開始思考何謂民族主義，「整個人開始搵到自己路向，要保障香港人權自由唔好受損，要爭取民主，要爭取普選」。他在移民潮中逆流回港「為中國民主化做事情」，要耗一生努力令中國人明白「公民社會」四字。為爭民主，「我連中聯辦都走入去，只要有對話機會」。中聯辦組團與北京智囊開會時，他曾任團長，直到2012年感覺對話之路已盡，不會有真普選，才覺得一定要想方法。後來縱說佔中只有5%機會成功，但他堅持仍要全力去做。

陳妻（後排右）昨亦有到場。

陳健民在fb上載一名市民贈送的心意卡。

500人到場 站立鼓掌一分鐘

非暴力公民抗命啟蒙他的民運策略，為爭取公義願承受刑責，當年甘地、馬丁路德金和平抗爭初期，「都係冇乜人理佢」，甚至有黑人亦覺得抗爭者「阻人搵食」。他強調，只有公義制度才能保證長遠和諧，否則便是假和諧，「所以周融嘅出現唔係偶然」。他說，佔中案審訊將是很重要一部份，要還原歷史，惟憂慮串謀罪隨時可涉及上百萬人，包括控告很多民主派領袖，對言論自由有深遠影響。若控罪合理，他不會抗辯，為爭取民主是要付出，亦料判刑後短期內會影響年輕人參與社運，但相信很多人關注審訊。

最後他寄語學生要不枉此生，全場逾500人站立鼓掌近一分鐘。主持周保松形容是歷史性講座，朱耀明則指每次想起陳均感難過，因對方為佔領付出許多值得尊敬。戴耀廷稱不曾為叫二人發起佔中而歉疚，「到現在為止我仍然相信香港冇其他人可以帶領呢場運動」。

上一則
上一則
87股災籲市民入貨「不賺錢可來找我」

下一則
下一則
跑道違規事故 前機未走南航已降落

尋晚有去聽，好sad

Stars are only visible in darkness
Fear is ever-changing and evolving

數百人中大送別陳建民

只要有陳健民嘅post, 我就見一次貼一次

聽日冇得上佢堂了